% !TEX root = ../../Self-Compassion.tex

\chapter{Самосострадание и забота о других} \label{Self-Compassion_for_Caregivers}

К среднему возрасту большинство людей уже заботятся о ком-то. Для некоторых это профессия~"--- например, для врачей, медсестёр, психотерапевтов, социальных работников, учителей. Для других же забота не выходит за границы личной жизни~"--- например, они заботятся о детях, супругах, престарелых родителях, друзьях и так далее.

Когда мы заботимся о людях, которые страдают, в связи с процессом эмпатического резонанса мы чувствуем их боль как нашу собственную (смотри главу~\ref{Being_There_for_Others_without_Losing_Ourselves} на стр.\:\pageref{Being_There_for_Others_without_Losing_Ourselves}). Когда мы становимся свидетелями чьей-то боли, у нас в мозге тоже активируются центры боли\cite{99}. Эмпатическую боль бывает сложно перетерпеть, поэтому вполне естественная реакция~"--- попытаться ее заблокировать или избавиться от неё совсем, как мы бы поступили с любой другой болью. Но постоянная борьба с этим чувством изнуряет и приводит к появлению <<усталости от заботы>> и выгорания.

Как понять, что мы достигли точки выгорания? Обычно об этом говорят такие симптомы, как рассеянность, гнев или раздражение, неугомонность, избегание других людей, проблемы со сном или неприятные навязчивые мысли\cite{100}. Усталость от заботы~"--- это не признак слабости, а признак искреннего сопереживания страдающему. Чем больше люди, заботящиеся о ком-то, способны к эмпатическому резонансу (это, по факту, и приводит многих к профессиям, связанным с заботой), тем более они уязвимы перед усталостью от заботы\cite{101}. У людей есть ограничение на количество чужого страдания, которого они могут взять на себя, при этом не перегружаясь эмоционально.

Обычно для борьбы с выгоранием дают два основных типа советов. Один из них~"--- провести эмоциональные \emph{границы} между собой и тем, о ком мы заботимся. Проблема этого подхода в том, что, если вы профессионально заботитесь о людях, эмоциональная восприимчивость необходима для эффективной работы, а если вы заботитесь о близком человеке~"--- например, ребёнке или родителе~"--- обозначение границ может повредить отношениям. 

Другой подход~"--- заботиться не только о других, но и о \emph{себе}. Здесь чаще всего речь идёт о физической нагрузке, здоровом питании, проведении времени с друзьями, путешествиях и подобных вещах. Хотя заботиться о себе очень важно, эффективность таких стратегий ограничена тем, что, как правило, мы заботимся о себе в \emph{свободное} время, поэтому это нам особо не помогает в процессе заботы о других. Например,  психотерапевт не может сказать пациенту, который ему только что рассказал душераздирающую историю: <<Ого, офигеть, ты меня прямо шокировал. Пойду сейчас на массаж снять стресс!>>

Какую роль здесь может сыграть сострадание? Многие думают, что именно сострадание утомляет тех, кто о ком-то заботится~"--- вот почему этот феномен часто называется <<усталостью от сострадания>>. Некоторые исследователи считают, что это неправильное название и что более точно было говорить <<усталость от эмпатии>>\cite{102}.

В чем разница между эмпатией и состраданием? Кард Роджерс давал \emph{эмпатии} такое определение: \textbf{<<точное понимание внутреннего мира [пациента], в связи с которым вы чувствуете внутренний мир пациента, как свой собственный>>}\cite{103}. Если мы просто будем резонировать со страданием других, не имея при этом эмоциональных ресурсов, мы очень быстро изведёмся. Сострадание представляет собой чувство нежности и заботы, которое принимает страдание других, а не пытается с ним бороться.

Сострадание~"--- это положительная, заряжающая энергией эмоция. В одном исследовании некоторых участников тренировали эмпатии, а некоторых~"--- состраданию и потом показали им короткий фильм, запечатлевающий страдание других людей\cite{104}. Фильм активировал у двух групп в корне различающиеся области мозга, и области, связанные с положительными эмоциями, были активированы только у группы, которую тренировали состраданию.

Очень важно дарить себе сострадание, когда вы испытываете эмпатическую боль~"--- как и дарить сострадание тем, о ком мы заботимся. Как нам говорят каждый раз в самолете, в случае внезапного падения в кабине давления нужно сначала надеть кислородную маску на себя, а потом уже помогать другим. Некоторые люди считают, что они должны заботиться только о потребностях других людей и часто себя критикуют, когда им кажется, что их отдача недостаточна. Но если вы не удовлетворите собственные эмоциональные потребности с помощью сострадания, вы достигнете состояния эмоционального истощения и не сможете давать другим то, что им нужно. Что важно, когда вы успокаиваете и утешаете себя, человек, о котором вы заботитесь, тоже почувствует себя спокойнее через собственный эмпатический резонанс с вами. Другими словами, когда мы находим мир и покой внутри себя, мы помогаем всем, с кем контактируем, тоже их найти.  

Мы поняли важность самосострадания при заботе о других через собственный опыт. Это помогло нам преуспеть в заботе о других (одной~"--- о ребёнке--аутисте, другой~"--- о своих пациентах), при этом не выгорев.

Я (Кристин) летела вместе со своим сыном, Роуэном, из США в Европу. По какой-то непонятной причине как раз в тот момент, когда в кабине приглушили свет и некоторые пассажиры надеялись заснуть, у Роуэна случилась вспышек гнева. Он устроил настоящую истерику, кричал и бил все вокруг. Ему в то время было лет пять. Я помню, как себя тогда чувствовала. Мне казалось, что все люди в самолете смотрели на нас и думали: <<Что с этим ребёнком не так? Он должен уже перерасти такое поведение. А с матерью что не так? Почему она не может контролировать своего ребёнка?>> Не зная, что мне делать, я решила закрыться с Роуэном в туалете, чтобы он кричал там и другие пассажиры его хотя бы хуже слышали. Но нам не повезло~"--- туалет был занят. 

Сидя вместе с Роуэном снаружи туалета в том небольшом пространстве, которое у нас было, я понимала, что у меня нет выбора, кроме как посострадать себе. Я вдохнула сострадание к себе, положила руку на сердце и про себя сказала несколько слов поддержки. <<Дорогая, это так для тебя тяжело. Мне жаль, что это происходит, но все в конце концов будет в порядке. Это пройдёт>>. Я, конечно, отвлекалась, чтобы убедиться, что Роуэн в безопасности, но 95\% моего внимания было сосредоточено на успокоении и утешении себя. Потом случилась одна вещь, которую я часто замечала у Роуэна. По мере того, как я успокаивалась, успокаивался и он. Из опыта я поняла, что когда я забывала про практику самосострадания и поддавалась возбуждению, Роуэн тоже возбуждался, но, когда я практиковала самосострадание, Роуэн утихомиривался. Он просто вступал в резонанс с моими эмоциями так же, как и я с его. С тех пор я начала заботиться в первую очередь о своих эмоциях, и таким образом я достигала стабильности, которая мне необходима, чтобы быть с сыном и безусловно любить и поддерживать его, несмотря на трудности. Я быстро поняла, что практика самосострадания~"--- вход в состояние любящего, общечеловеческого присутствия~"--- это один из самых эффективных способов помочь как и Роуэну, так и самой себе.

Я (Крис) согласился провести с пациентом сеанс психотерапии, несмотря на то, что мое расписание было практически полностью забито. Когда этот пациент, Франко, переступил порог моего кабинета, у меня сразу создалось впечатление, что он выглядит более депрессивным, чем мне показалось по телефону. Мне бросились в глаза его сгорбленные плечи и измученное лицо. В самом начале нашей сессии Франко сказал мне, что он поставил все свои лекарства на прикроватную тумбочку и что его утешала мысль о том, что он может в любой момент покончить с собой. Его жена недавно его бросила, его работа была мало чем лучше безработицы, а тем утром он получил сообщение от своего арендодателя о том, что тот его выселяет.

Когда Франко только пришёл, я не чувствовал ничего, кроме любопытства и сострадания к этому новому человеку. Но, когда он упомянул суицид, я почувствовал страх, проходящий через все мое тело, и пожалел о том, что согласился принять Франко. То, что я узнал о сложной ситуации, в которой находился Франко, только усилило мой страх, что Франко может попробовать наложить на себя руки.

Зная, что искренняя эмоциональная связь часто помогает людям оставаться в живых, пока в их душе чёрная ночь, я понял, что, несмотря на свой страх, мне нужно было попробовать установить и поддержать связь с Франко, несмотря на страх. Я сделал за себя глубокий вдох, напоминая себе, что такие ситуации~"--- часть работы психотерапевтом, и медленно выдохнул уже за Франко. Я делал это снова и снова, пока не почувствовал в себе силы выслушать Франко с открытым сердцем и без страха. Я также напомнил себе, что я не могу быть ответственным за спасение жизни Франко, но что, как психотерапевт, я сделаю для этого все, что могу. Дыхание и напоминание себе о моей ограниченной возможности контролировать ситуацию дали мне возможность почувствовать отчаяние Франко в своём теле. Когда я поделился с Франко тем, как глубоко на меня повлияла его ситуация, он смягчился и начал рассказывать мне про смелые шаги, которые он предпринимал, чтобы спасти свою жизнь и пережить кризис. К тому времени, когда Франко покинул мой кабинет, у обоих из нас был лучик надежды.

\newpage
\Exercises{Уменьшение стресса при заботе о ком-то} \label{Ex:Reducing_Stress_for_Caregivers}

Если вы о ком-то заботитесь, важно тщательно выбирать занятия, чтобы себя не перегрузить. Хотя невозможно избавиться от стресса совсем, сделать можно всё-таки многое. В каждой сфере жизни из приведённых ниже определите полезное поведение, которое вы используете, чтобы справиться со стрессом, вредное поведение, которое только усиливает стресс, и запишите несколько идей изменений, которые вы можете внести в свою жизнь, чтобы лучше заботиться о себе.

\vspace{5ex}

\noindent\textbf{\emph{Физические занятия}} (например, питание, физическая нагрузка, сон)

\vspace{2ex}

\noindent
\setlength{\extrarowheight}{2mm}
\begin{tabular*}{\textwidth}{rp{11.7cm}}
	Полезные? & \\ \cline{2-2}
	  & \\ \cline{2-2}
	  \\
	Вредные? & \\ \cline{2-2}
	  & \\ \cline{2-2}
	  \\
	Изменения? & \\ \cline{2-2}
	  & \\ \cline{2-2}
\end{tabular*}
\setlength{\extrarowheight}{0mm}

\vspace{5ex}

\noindent\textbf{\emph{Психологические занятия}} (например, психотерапия, книги, музыка)

\vspace{2ex}

\noindent
\setlength{\extrarowheight}{2mm}
\begin{tabular*}{\textwidth}{rp{11.7cm}}
	Полезные? & \\ \cline{2-2}
	& \\ \cline{2-2}
	\\
	Вредные? & \\ \cline{2-2}
	& \\ \cline{2-2}
	\\
	Изменения? & \\ \cline{2-2}
	& \\ \cline{2-2}
\end{tabular*}
\setlength{\extrarowheight}{0mm}

\newpage
\noindent\textbf{\emph{Занятия, связанные с отношениями}} (например, семья, группы, ваш партнер)

\vspace{2ex}

\noindent
\setlength{\extrarowheight}{2mm}
\begin{tabular*}{\textwidth}{rp{11.7cm}}
	Полезные? & \\ \cline{2-2}
	& \\ \cline{2-2}
	\\
	Вредные? & \\ \cline{2-2}
	& \\ \cline{2-2}
	\\
	Изменения? & \\ \cline{2-2}
	& \\ \cline{2-2}
\end{tabular*}
\setlength{\extrarowheight}{0mm}

\vspace{5ex}

\noindent\textbf{\emph{Занятия на работе }} (например, сколько часов в неделю вы работаете, время, проведённое за экраном, перерывы)

\vspace{2ex}

\noindent
\setlength{\extrarowheight}{2mm}
\begin{tabular*}{\textwidth}{rp{11.7cm}}
	Полезные? & \\ \cline{2-2}
	& \\ \cline{2-2}
	\\
	Вредные? & \\ \cline{2-2}
	& \\ \cline{2-2}
	\\
	Изменения? & \\ \cline{2-2}
	& \\ \cline{2-2}
\end{tabular*}
\setlength{\extrarowheight}{0mm}


\newpage
\InformalPractices{Сострадание с хладнокровием} \label{IP:Compassion_with_Equanimity}

В этой практике соединены элементы <<Давать и получать сострадание>> с практикой хладнокровия, или, иными словами, сохранения равновесия в трудные времена. Развитие хладнокровия особенно важно и полезно в ситуациях, возникающих при заботе о ком-то, потому что оно напоминает нам, что наш контроль над страданиями других ограничен, и позволяет нам посмотреть на вещи в перспективе, чтобы внутри нас могло родиться сострадание. Эту практику можно применять при любых сложных взаимодействиях с людьми, но она особенно эффективна для заботы о других.

\begin{itemize}
	\item Найдите удобную для себя позицию и сделайте несколько глубоких вдохов и выдохов, чтобы почувствовать своё тело и настоящий момент. Можете положить руку на сердце в напоминание себе подойти к этому опыту с любящей осознанностью к происходящему и к себе.
	
	\item Вспомните о ком-то, о ком вы заботитесь, который вас изматывает или расстраивает~"--- кто-то, кто важен для вас и кто сейчас страдает.
	
	\item Для этого вводного упражнения выберите кого угодно, кроме своих детей, так как там может присутствовать более сложная динамика. Отчетливо визуализируйте этого человека и ситуацию, которая приносит вам дискомфорт, и почувствуйте этот дискомфорт в своём теле.
	
	\item Теперь прочитайте слова ниже, позволяя им плавно течь по вашему сознанию, как волны:
	\begin{quotation}
		\begin{center}
			\noindent\textit{
				Каждый из нас находится на своём жизненном пути.\\Я не причина страданий этого человека и не в моих силах это страдание полностью прекратить, хотя мне и хотелось бы. Такие моменты тяжело перенести, но я все равно пытаюсь помочь, как могу.
			}
		\end{center}
	\end{quotation}
	
	\item Чувствуя напряжение в своём теле, вдохните глубоко, как будто вдыхаете сострадание, и заполните этим состраданием каждую клетку своего тела. Позвольте глубокому дыханию и получению сострадания, в котором вы нуждаетесь, успокоить вам.
	
	\item Выдыхая, отправьте сострадание человеку, который связан с вашим дискомфортом.
	
	\item Продолжайте вдыхать и выдыхать сострадание, позволяя своему телу постепенно найти естественный ритм дыхания~"--- разрешая ему дышать без вашего вмешательства.
	
	\item <<Один за меня, один за тебя>>. <<Входит за меня, выходит за тебя>>.
	
	\item Периодически сканируйте своё сознание на предмет любых отголосков страдания и отреагируйте на них, вдыхая сострадание за себя и выдыхая за другого человека. Если вы считаете, что кому-то из вас больше нужно сострадание, сосредоточьте своё внимание на дыхание в этом направлении.
	
	\item Представьте себе, что вы качаетесь на волнах океана сострадания~"--- безграничного океана, который охватывает все страдание.
	
	\item Ещё раз прочувствуйте эти слова:
	\begin{quotation}
		\begin{center}
			\noindent\textit{
				Каждый из нас находится на своём жизненном пути.\\Я не причина страданий этого человека и не в моих силах это страдание полностью прекратить, хотя мне и хотелось бы. Такие моменты тяжело перенести, но я все равно пытаюсь помочь, как могу.
			}
		\end{center}
	\end{quotation}

	\item Теперь отпустите практику и разрешите себе быть именно таким, какой вы в настоящем моменте есть.
	
	\item Осторожно откройте глаза.
\end{itemize}

\newpage
\Reflection{
	Что вы заметили или почувствовали во время выполнения этой практики? Произошёл ли какой-то внутренний сдвиг, когда вы произносили фразы хладнокровия? Получилось ли у вас направить <<поток>> сострадания в ту сторону, в какую вам было нужно?
	
	Дыхание <<входит за меня, выходит за тебя>> помогает тем, кто заботится о других, не забывать о сострадании к себе. Вместе с хладнокровием эта практика~"--- обманчиво легкий способ в одно и то же время сохранить связь и держать эмоциональную дистанцию. Фразы хладнокровия приносят особенное облегчение тем, кто берет на себя слишком много ответственности за страдания тех, о ком они заботятся. Наша способность помочь ограничена тем, что у нас разные тела и разные жизни. Мы стараемся, как можем. То, что менее ограничено, так это наша способность испытывать сострадание. Дарить сострадание себе не значит отнимать что-то у других~"--- напротив, это только даёт нашему состраданию дополнительную <<вместимость>>.
	
	Хладнокровие труднее даётся родителям, особенно родителям маленьких детей, но в конце концов родители понимают, что даже у их детей есть отдельные от них, уникальные жизни и свои жизненные пути. На одном занятии ОСС кормящая мать сказала, что, когда она вдыхала <<за себя>>, она чувствовала тошноту~"--- как будто она лишала дочь чуть ли не жизни. Ещё одна из участниц группы сделала саркастическое замечание: <<Ну, я мать четырёх детей, которые уже все покинули родной дом, и я вдыхала один раз за себя и... один раз за всех четверых!>>
}